ğŸ”¹ MEDIUM LEVEL MCQs (Concept clarity)
Q1) An expression tree is a:

A. General tree
B. Binary tree
C. Complete tree
D. AVL tree

âœ… Answer: B

Q2) In an expression tree:

A. Operators are stored in leaf nodes
B. Operands are stored in internal nodes
C. Operands are stored in leaf nodes
D. All nodes store operators

âœ… Answer: C

Q3) Internal nodes of an expression tree contain:

A. Numbers only
B. Variables only
C. Operators
D. Constants

âœ… Answer: C

Q4) Which notation is most commonly used to construct an expression tree?

A. Infix
B. Prefix
C. Postfix
D. Level order

âœ… Answer: C

Q5) Which data structure is used while building an expression tree from postfix expression?

A. Queue
B. Stack
C. Heap
D. Array

âœ… Answer: B

ğŸ”¹ ADVANCED LEVEL MCQs (Exam favorite)
Q6) In expression trees, inorder traversal gives:

A. Prefix expression
B. Postfix expression
C. Infix expression
D. Level order expression

âœ… Answer: C

Q7) Preorder traversal of an expression tree gives:

A. Infix
B. Postfix
C. Prefix
D. Reverse infix

âœ… Answer: C

Q8) Postorder traversal of an expression tree gives:

A. Prefix
B. Infix
C. Postfix
D. Level order

âœ… Answer: C

Q9) While scanning a postfix expression, when an operator is encountered:

A. Push operator directly
B. Pop one operand
C. Pop two operands
D. Ignore operator

âœ… Answer: C

Q10) When an operator node is created during construction:

A. First popped node â†’ left child
B. First popped node â†’ right child
C. Operator becomes leaf
D. Operands are discarded

âœ… Answer: B

ğŸ“Œ (Second popped â†’ left, first popped â†’ right)

ğŸ”¹ SCENARIO-BASED MCQs (VERY IMPORTANT)
Q11) Construct an expression tree for postfix expression 34+

What is the root node?

A. 3
B. 4
C. +
D. NULL

âœ… Answer: C

Q12) Given postfix expression 34+52-*, the root operator of expression tree is:

A. +
B. -
C. *
D. /

âœ… Answer: C

Q13) If postfix expression has n operands, number of operators is:

A. n
B. n âˆ’ 1
C. n + 1
D. 2n

âœ… Answer: B

Q14) In evaluation of an expression tree:

A. Root is evaluated first
B. Left subtree evaluated first
C. Right subtree evaluated first
D. Both subtrees evaluated before root

âœ… Answer: D

Q15) Which traversal is used to evaluate an expression tree?

A. Inorder
B. Preorder
C. Postorder
D. Level order

âœ… Answer: C

ğŸ”¹ TRICKY MCQs (To avoid silly mistakes)
Q16) A leaf node in expression tree always contains:

A. Operator
B. Operand
C. Both
D. NULL

âœ… Answer: B

Q17) Expression tree for A+B*C will have which root?

A. +
B. *
C. A
D. B

âœ… Answer: A

(because * happens inside right subtree)

Q18) Maximum number of children for any node in an expression tree is:

A. 1
B. 2
C. 3
D. Unlimited

âœ… Answer: B

Q19) Which traversal preserves operator precedence implicitly?

A. Inorder
B. Preorder
C. Postorder
D. Level order

âœ… Answer: A

Q20) Expression trees are mainly used for:

A. Sorting
B. Searching
C. Expression evaluation
D. Graph traversal

âœ… Answer: C



ğŸ”¥ FINAL EXAM MEMORY BLOCK

Expression Tree = Binary Tree
Leaf â†’ Operand
Internal â†’ Operator
Build using Postfix + Stack
Evaluate using Postorder
Inorder â†’ Infix
Preorder â†’ Prefix
Postorder â†’ Postfix


'''
--------------------------------- complex question explanation---------------------
ğŸ”¹ Q17) Expression tree for A + B * C

Which node is the root?

Expression:
A + B * C

Step 1: Apply operator precedence

* has higher precedence than +

So expression is actually:

A + (B * C)

Step 2: Build the expression tree
        +
       / \
      A   *
         / \
        B   C

Observation:

+ combines the two main parts of the expression

Therefore + is the ROOT

âœ… Correct answer: A. +

ğŸ§  One-line memory:
The last operator applied (lowest precedence) becomes the root.



ğŸ”¹ Q19) Which traversal preserves operator precedence implicitly?
Meaning of the question:

Which traversal prints the expression in a way that operator precedence is naturally visible?

Consider the same tree:
        +
       / \
      A   *
         / \
        B   C

Inorder Traversal (Left â†’ Root â†’ Right)
A + B * C


âœ” * appears closer to operands
âœ” Precedence is naturally preserved
âœ” No extra symbols needed

Other traversals:

Preorder â†’ + A * B C âŒ

Postorder â†’ A B C * + âŒ

Level order â†’ + A * B C âŒ

They do not show precedence clearly.
'''