âœ… PART 2: MCQ PRACTICE (AS YOU ASKED)
Format: MEDIUM â†’ ADVANCED â†’ SCENARIO-BASED
ğŸ”¹ MEDIUM LEVEL MCQs
Q1) A graph with n vertices and nâˆ’1 edges and no cycles is called:

A. Complete graph
B. Tree
C. Bipartite graph
D. Regular graph

âœ… Answer: B

Q2) In an undirected graph, the sum of degrees of all vertices is equal to:

A. |E|
B. |V|
C. 2|E|
D. |V|Â²

âœ… Answer: C

Q3) Which graph allows self-loops and parallel edges?

A. Simple graph
B. Multigraph
C. Pseudograph
D. Complete graph

âœ… Answer: C

Q4) A complete graph with n vertices has how many edges?

A. n
B. n âˆ’ 1
C. n(n âˆ’ 1)/2
D. nÂ²

âœ… Answer: C

ğŸ”¹ ADVANCED LEVEL MCQs
Q5) Which representation is most space-efficient for a sparse graph?

A. Adjacency matrix
B. Adjacency list
C. Incidence matrix
D. Complete matrix

âœ… Answer: B

Q6) In a directed graph, if a vertex has indegree = 3 and outdegree = 2, its total degree is:

A. 3
B. 2
C. 5
D. Not defined

âœ… Answer: C

Q7) A graph that has vertices but no edges is called:

A. Trivial graph
B. Null graph
C. Disconnected graph
D. Simple graph

âœ… Answer: B

Q8) BFS guarantees the shortest path when the graph is:

A. Weighted
B. Directed
C. Unweighted
D. Cyclic

âœ… Answer: C

ğŸ”¹ SCENARIO-BASED MCQs (EXAM FAVORITE)
Q9) A graph has 12 vertices and 11 edges and contains no cycles. What is it?

A. Forest
B. Tree
C. Complete graph
D. Bipartite graph

âœ… Answer: B

Q10) Two graphs have the same degree sequence but different structures. They are called:

A. Identical graphs
B. Isomorphic graphs
C. Non-isomorphic graphs
D. Complete graphs

âœ… Answer: C

Q11) Replacing the queue with a stack in BFS will make it behave like:

A. BFS
B. DFS
C. Dijkstra
D. Warshall

âœ… Answer: B

Q12) Warshallâ€™s algorithm is inefficient for sparse graphs because:

A. Time complexity is O(VÂ²)
B. It uses recursion
C. It needs adjacency matrix
D. It cannot find paths

âœ… Answer: C




// question 6 explanation
'''
ğŸ¯ DEGREE IN DIRECTED GRAPH (STEP-BY-STEP)
1ï¸âƒ£ First: What is a DIRECTED GRAPH?

A directed graph (digraph) has arrows on edges.

Example:

A â†’ B
C â†’ B
D â†’ B
B â†’ E
B â†’ F


Here arrows matter.

2ï¸âƒ£ Two DIFFERENT types of degree in directed graphs
ğŸ”¹ (A) Indegree

â¡ï¸ Number of edges coming INTO a vertex

Think:
ğŸ‘‰ â€œHow many arrows are pointing to me?â€

Example:

C â†’ B
A â†’ B
D â†’ B


Indegree of B = 3

ğŸ”¹ (B) Outdegree

â¡ï¸ Number of edges going OUT from a vertex

Think:
ğŸ‘‰ â€œHow many arrows leave me?â€

Example:

B â†’ E
B â†’ F


Outdegree of B = 2

3ï¸âƒ£ What is TOTAL DEGREE in a directed graph?

ğŸ“Œ Total degree = Indegree + Outdegree

This is the key formula.

4ï¸âƒ£ Now apply to your MCQ
Given:

Indegree = 3

Outdegree = 2

Calculation:
Total degree = 3 + 2 = 5


âœ… Correct answer: C. 5

5ï¸âƒ£ PICTURIZE IT (VERY IMPORTANT ğŸ§ )

Imagine the vertex as YOU ğŸ‘¤

3 people are sending messages to you â†’ indegree = 3

You are sending messages to 2 people â†’ outdegree = 2

ğŸ“Š Total interactions involving you = 5

Thatâ€™s the total degree.

6ï¸âƒ£ COMMON EXAM CONFUSION (READ THIS!)

âŒ Wrong thought:

â€œTotal degree is not defined in directed graphâ€

ğŸ‘‰ âŒ WRONG

âœ” Correct:

Indegree â†’ defined

Outdegree â†’ defined

Total degree â†’ indegree + outdegree

7ï¸âƒ£ QUICK COMPARISON (MCQ GOLD)
Graph Type	Degree Meaning
Undirected	Degree = number of edges connected
Directed	Total degree = indegree + outdegree
'''