MEDIUM-LEVEL MCQs (Concept Check)
Q1) In a directed graph, the sum of indegrees of all vertices is equal to:

A. Number of vertices
B. Number of edges
C. Twice the number of edges
D. Indegree of source vertex

âœ… Answer: B

Q2) In an undirected graph, the sum of degrees of all vertices is:

A. E
B. V
C. 2E
D. V âˆ’ 1

âœ… Answer: C

Q3) BFS traversal uses which data structure internally?

A. Stack
B. Queue
C. Priority queue
D. Array

âœ… Answer: B

Q4) DFS traversal uses which data structure (explicitly or implicitly)?

A. Queue
B. Heap
C. Stack
D. Tree

âœ… Answer: C

Q5) BFS is guaranteed to find the shortest path when:

A. Graph is weighted
B. Graph is unweighted
C. Graph is cyclic
D. Graph is complete

âœ… Answer: B

ðŸŸ  ADVANCED-LEVEL MCQs (Tricky)
Q6) In a directed graph, if a vertex has indegree = 0, it is called:

A. Sink
B. Isolated vertex
C. Source
D. Root

âœ… Answer: C

Q7) In a directed graph, if a vertex has outdegree = 0, it is called:

A. Source
B. Sink
C. Leaf
D. Root

âœ… Answer: B

Q8) Which traversal may get stuck in infinite recursion if visited array is not used?

A. BFS
B. DFS
C. Dijkstra
D. Prim

âœ… Answer: B

Q9) DFS does NOT guarantee shortest path because:

A. It explores all nodes
B. It uses recursion
C. It goes deep before exploring neighbors
D. It ignores edges

âœ… Answer: C

Q10) If BFS is implemented using a stack instead of a queue, it becomes:

A. DFS
B. Topological sort
C. Dijkstra
D. Warshall

âœ… Answer: A

ðŸ”´ SCENARIO-BASED MCQs (Exam Gold)
Q11) A connected graph with n vertices and nâˆ’1 edges must be:

A. Cyclic
B. Tree
C. Complete
D. Disconnected

âœ… Answer: B

Q12) A connected graph with n vertices and n edges contains:

A. No cycle
B. Exactly one cycle
C. Two cycles
D. A tree

âœ… Answer: B

Q13) In BFS traversal, vertices are visited:

A. Depth-wise
B. Randomly
C. Level by level
D. Backtracking

âœ… Answer: C

Q14) In DFS traversal, backtracking happens when:

A. Queue becomes empty
B. Stack overflows
C. No unvisited adjacent vertex exists
D. Graph becomes disconnected

âœ… Answer: C

Q15) Which traversal is best to check reachability between two vertices?

A. BFS
B. DFS
C. Either BFS or DFS
D. Warshall only

âœ… Answer: C

Q16) In BFS, the first time a vertex is visited ensures:

A. Maximum distance
B. Minimum distance (unweighted graph)
C. Highest degree
D. Lowest degree

âœ… Answer: B

Q17) If a graph has multiple connected components, BFS starting from one vertex will:

A. Visit all vertices
B. Visit only that component
C. Fail
D. Loop infinitely

âœ… Answer: B

Q18) Which algorithm computes reachability between all pairs of vertices?

A. BFS
B. DFS
C. Warshall
D. Kruskal

âœ… Answer: C

Q19) DFS traversal is especially useful for:

A. Shortest path
B. Level order traversal
C. Cycle detection
D. Minimum spanning tree

âœ… Answer: C

Q20) In a graph traversal, the purpose of a visited array is to:

A. Store degree
B. Store edges
C. Avoid revisiting vertices
D. Sort vertices

âœ… Answer: C