ğŸ” HASHING MCQs (20 Questions)
Q1) Hashing is mainly used for:

A. Sorting data
B. Searching data quickly
C. Compressing files
D. Encrypting data

âœ… Answer: B

Q2) A hash function maps a key to:

A. A sorted list
B. A memory block
C. A fixed-size value
D. A tree node

âœ… Answer: C

Q3) The ideal time complexity for search in a hash table is:

A. O(n)
B. O(log n)
C. O(1)
D. O(n log n)

âœ… Answer: C

Q4) Collision occurs when:

A. Table is full
B. Two keys map to same index
C. Hash value is zero
D. Keys are sorted

âœ… Answer: B

Q5) Which is NOT a property of a good hash function?

A. Uniform distribution
B. Deterministic
C. Slow computation
D. Minimal collisions

âœ… Answer: C

Q6) In division-remainder method, hash function is:

A. h(x) = x / m
B. h(x) = x mod m
C. h(x) = m mod x
D. h(x) = x Ã— m

âœ… Answer: B

Q7) In hashing, m usually represents:

A. Number of keys
B. Load factor
C. Table size
D. Key size

âœ… Answer: C

Q8) Which table size reduces collisions in division method?

A. Even number
B. Power of 2
C. Prime number
D. Odd number

âœ… Answer: C

Q9) Load factor (Î±) of a hash table is:

A. keys Ã— table size
B. table size / keys
C. keys / table size
D. collisions / keys

âœ… Answer: C

Q10) If load factor increases, performance of hashing:

A. Improves
B. Remains same
C. Degrades
D. Becomes constant

âœ… Answer: C

Q11) Which collision resolution stores collided elements in linked lists?

A. Linear probing
B. Quadratic probing
C. Double hashing
D. Separate chaining

âœ… Answer: D

Q12) Linear probing suffers from:

A. Secondary clustering
B. Primary clustering
C. No clustering
D. Infinite loops

âœ… Answer: B

Q13) Quadratic probing avoids:

A. Collisions
B. Hashing
C. Primary clustering
D. Secondary clustering

âœ… Answer: C

Q14) Double hashing uses:

A. One hash function
B. Two hash functions
C. Three hash functions
D. No hash function

âœ… Answer: B

Q15) In multiplication method, hashing depends on:

A. Prime numbers
B. Modulus
C. Fractional part
D. Division

âœ… Answer: C

Q16) Multiplication method is preferred because:

A. Easy to compute
B. Less sensitive to key patterns
C. No collisions
D. Uses prime numbers

âœ… Answer: B

Q17) Worst-case search time in hashing is:

A. O(1)
B. O(log n)
C. O(n)
D. O(nÂ²)

âœ… Answer: C

Q18) Which hashing method ensures probe sequence covers table fully?

A. Linear probing
B. Quadratic probing
C. Double hashing
D. Chaining

âœ… Answer: C

Q19) Hashing is NOT suitable for:

A. Database indexing
B. Caching
C. Range queries
D. Symbol tables

âœ… Answer: C

Q20) Which collision resolution technique does NOT require extra memory?

A. Separate chaining
B. Linked hashing
C. Open addressing
D. Bucketing

âœ… Answer: C

ğŸ§  ONE-LINE EXAM MEMORY

Hashing â†’ Fast access
Ideal time â†’ O(1)
Collision â†’ Same index
Load factor â†‘ â†’ Performance â†“
Best probing â†’ Double hashing
Range queries âŒ