ðŸ”¥ Now: MCQs on 2â€“3 Trees (Medium â†’ Advanced)
Q1) A 2â€“3 tree is always:

A. Unbalanced
B. Height balanced
C. Left skewed
D. Binary

âœ… Answer: B

Q2) A node in a 2â€“3 tree can have at most:

A. 1 key, 2 children
B. 2 keys, 3 children
C. 3 keys, 4 children
D. 2 keys, 2 children

âœ… Answer: B

Q3) All leaves in a 2â€“3 tree are:

A. At different levels
B. At same level
C. On left side
D. Optional

âœ… Answer: B

Q4) Inserting a key in a 2â€“3 tree may cause:

A. Rotation
B. Node split
C. Recoloring
D. Heapify

âœ… Answer: B

Q5) Maximum keys in a node of a 2â€“3 tree:

A. 1
B. 2
C. 3
D. Depends

âœ… Answer: B

Q6) If a node overflows during insertion, the tree is fixed by:

A. Rotations
B. Rebalancing
C. Splitting the node
D. Deletion

âœ… Answer: C

Q7) Time complexity of search in a 2â€“3 tree:

A. O(n)
B. O(log n)
C. O(n log n)
D. O(1)

âœ… Answer: B

Q8) A 2â€“3 tree is a type of:

A. Binary tree
B. Heap
C. Multiway search tree
D. Graph

âœ… Answer: C

Q9) Which structure inspired B-trees?

A. AVL tree
B. Red-Black tree
C. 2â€“3 tree
D. Heap

âœ… Answer: C

Q10) During insertion, splitting may propagate:

A. Downward
B. Sideways
C. Upward
D. Randomly

âœ… Answer: C


ðŸ§  FINAL MEMORY BLOCK (EXAM GOLD)
AVL

Empty tree height = âˆ’1
Leaf height = 0

Only Insertion / Deletion affect balance
2â€“3 Tree

Always height balanced
Nodes: 1 or 2 keys
Children: 2 or 3
Fix overflow by splitting
All leaves at same level