ğŸŒ³ AVL TREE â€“ MCQs PRACTICE (15 QUESTIONS)
Q1) An AVL tree is a special type of:

A. Binary Tree
B. Complete Binary Tree
C. Binary Search Tree
D. Heap

âœ… Answer: C

Q2) The balance factor of a node in an AVL tree is:

A. Height of left subtree
B. Height of right subtree
C. Height(left) âˆ’ Height(right)
D. Height(right) âˆ’ Height(left)

âœ… Answer: C

Q3) Valid balance factor values for an AVL node are:

A. âˆ’2, âˆ’1, 0, 1, 2
B. âˆ’1, 0, 1
C. 0, 1
D. âˆ’1, 1

âœ… Answer: B

Q4) If the balance factor of a node becomes +2 after insertion, the tree is:

A. Right heavy
B. Left heavy
C. Balanced
D. Complete

âœ… Answer: B

Q5) Which rotation is used when insertion happens in the left subtree of left child?

A. RR
B. RL
C. LR
D. LL

âœ… Answer: D

Q6) Which rotation is used when insertion happens in the right subtree of right child?

A. LL
B. LR
C. RL
D. RR

âœ… Answer: D

Q7) LR rotation is a combination of:

A. Right then Left
B. Left then Right
C. Two Right rotations
D. Two Left rotations

âœ… Answer: B

Q8) RL rotation is performed when:

A. Insertion in left of left subtree
B. Insertion in right of right subtree
C. Insertion in left of right subtree
D. Insertion in right of left subtree

âœ… Answer: C

Q9) After how many rotations can an AVL tree be rebalanced after insertion?

A. Exactly one
B. At most one
C. At most two
D. Depends on height

âœ… Answer: C

Q10) Time complexity of search in AVL tree is:

A. O(n)
B. O(log n)
C. O(n log n)
D. O(1)

âœ… Answer: B

Q11) Height of an empty AVL tree is defined as:

A. 0
B. âˆ’1
C. 1
D. Undefined

âœ… Answer: B

Q12) AVL trees differ from BST because AVL trees:

A. Allow duplicate keys
B. Are always complete
C. Are self-balancing
D. Use queues

âœ… Answer: C

Q13) Which operation may violate AVL balance?

A. Search
B. Traversal
C. Insertion
D. Display

âœ… Answer: C
(Deletion also violates, but not listed)

Q14) If multiple nodes become unbalanced after insertion, which node is rotated?

A. Root
B. First unbalanced node from root
C. Last unbalanced node from root
D. Closest unbalanced node to inserted leaf

âœ… Answer: D

Q15) AVL trees guarantee height:

A. O(n)
B. O(n log n)
C. O(log n)
D. O(1)

âœ… Answer: C

ğŸ§  EXAM MEMORY BLOCK (VERY IMPORTANT)
AVL = Self-balancing BST
Balance Factor âˆˆ {âˆ’1, 0, +1}
LL, RR â†’ Single rotations
LR, RL â†’ Double rotations
Height always O(log n)



//------------------------------- hard Concept
ğŸ”¹ Q11) Height of an empty AVL tree = âˆ’1
First: what is HEIGHT?

ğŸ‘‰ Height = longest path (number of edges) from node to leaf

ğŸ“Œ Rule used in AVL (very important):

Height of leaf node = 0

Height of empty tree = -1

ğŸ§  VISUALIZE THIS
Case 1ï¸âƒ£: Empty tree
(no nodes)


There is:

âŒ no root

âŒ no edges

âŒ no path

ğŸ‘‰ So we define:

height = -1


Why?
Because it makes formulas clean:

height(node) = max(height(left), height(right)) + 1

Case 2ï¸âƒ£: One node tree
   A


Left child = empty â†’ height = -1

Right child = empty â†’ height = -1

So:

height(A) = max(-1, -1) + 1 = 0


âœ”ï¸ Leaf height becomes 0
âœ”ï¸ Empty tree must be -1

Thatâ€™s why
âœ… Correct Answer: B (âˆ’1)



ğŸ”¹ Q13) Which operation may violate AVL balance?

Answer: Insertion

Now letâ€™s see why.

ğŸ§  What does AVL balance mean?

For every node:

balance factor = height(left) âˆ’ height(right)
Allowed values: -1, 0, +1

ğŸŸ¢ SEARCH (Safe)
Just moves pointer â†“
Does NOT change structure


âœ” No new nodes
âœ” Heights unchanged
âœ” Balance unchanged

ğŸŸ¢ TRAVERSAL (Safe)
Just visits nodes


âœ” Read-only operation
âœ” No insertion or deletion

ğŸŸ¢ DISPLAY (Safe)
Just printing

ğŸ”´ INSERTION (DANGEROUS)

Letâ€™s visualize

Before insertion
    10
   /
  5


Balanced âœ”
BF(10) = 1

Insert 2
    10
   /
  5
 /
2


Now:

height(left) = 2

height(right) = 0

BF(10) = 2 âŒ (not allowed)


ğŸ’¥ AVL property BROKEN

ğŸ‘‰ Rotation needed (LL rotation)

Why only insertion breaks balance?

Because insertion:

adds new node

increases height

can cause imbalance

So
âœ… Correct Answer: C (Insertion)

ğŸ§  ONE-LINE MEMORY TRICK

Empty tree height = âˆ’1 â†’ makes leaf height = 0 âœ”

Only operations that change structure can break balance

Insert âŒ

Delete âŒ

Search / traversal / display âœ…