ðŸ”¹ BST MCQ PRACTICE (15+ QUESTIONS)
Q1) Which property defines a Binary Search Tree?

A. Left subtree contains nodes greater than root
B. Right subtree contains nodes smaller than root
C. Left subtree < root < right subtree
D. Tree must be complete

âœ… Answer: C

Q2) In a BST, an inorder traversal always produces:

A. Random order
B. Reverse sorted order
C. Sorted order
D. Level order

âœ… Answer: C

Q3) Time complexity of searching in a balanced BST is:

A. O(n)
B. O(log n)
C. O(n log n)
D. O(1)

âœ… Answer: B

Q4) Worst-case time complexity of searching in a BST is:

A. O(log n)
B. O(n)
C. O(nÂ²)
D. O(1)

âœ… Answer: B
(Skewed tree)

Q5) A BST becomes skewed when:

A. Keys are inserted randomly
B. Tree is balanced
C. Keys are inserted in sorted order
D. Tree is complete

âœ… Answer: C

Q6) Which traversal is used to verify whether a tree is a BST?

A. Preorder
B. Postorder
C. Level order
D. Inorder

âœ… Answer: D

Q7) In a BST, the minimum element is found at:

A. Root
B. Rightmost node
C. Leftmost node
D. Any leaf

âœ… Answer: C

Q8) In a BST, the maximum element is found at:

A. Root
B. Leftmost node
C. Rightmost node
D. Any internal node

âœ… Answer: C

Q9) While deleting a node with two children in BST, which is commonly used?

A. Leaf node
B. Root replacement
C. Inorder predecessor or successor
D. Level order replacement

âœ… Answer: C

Q10) Inorder predecessor of a node is:

A. Smallest value in right subtree
B. Largest value in left subtree
C. Parent of node
D. Root of tree

âœ… Answer: B

Q11) Inorder successor of a node is:

A. Largest value in left subtree
B. Parent node
C. Smallest value in right subtree
D. Any leaf node

âœ… Answer: C

Q12) Which of the following trees is NOT necessarily a BST?

A. AVL Tree
B. Red-Black Tree
C. Heap
D. Splay Tree

âœ… Answer: C

Q13) A BST allows:

A. Duplicate keys always
B. No duplicate keys
C. Duplicate keys only on left
D. Duplicate keys only on right

âœ… Answer: B
(standard BST assumption in exams)

Q14) If a BST has n nodes, maximum height can be:

A. log n
B. n âˆ’ 1
C. n
D. logâ‚‚n

âœ… Answer: B

Q15) Which operation is NOT basic in a BST?

A. Search
B. Insert
C. Delete
D. Rotate

âœ… Answer: D
(rotation is for AVL / Red-Black)

Q16) Given insertion order: 23, 1, 3, 5

Which node becomes the root?

A. 1
B. 3
C. 5
D. 23

âœ… Answer: D

Q17) Which BST operation always follows recursive comparison?

A. Traversal
B. Insertion
C. Sorting
D. Printing

âœ… Answer: B

Q18) Which statement is TRUE about BST?

A. Both subtrees must be complete
B. Both subtrees must be BSTs
C. Height must be balanced
D. Root must have two children

âœ… Answer: B

Q19) Searching in BST ignores:

A. Both subtrees
B. Left subtree only
C. Right subtree only
D. One subtree at each step

âœ… Answer: D

Q20) BST is preferred over normal binary tree because:

A. It stores more nodes
B. It reduces search space
C. It is always balanced
D. It uses less memory

âœ… Answer: B