ğŸ”´ REDâ€“BLACK TREE MCQs (15 Questions)
Q1) Which property is TRUE for every Redâ€“Black Tree?

A. Every node has two children
B. Root is always black
C. All leaves are red
D. Tree is perfectly balanced

âœ… Answer: B

Q2) What is the color of all NULL (NIL) leaves in a Redâ€“Black Tree?

A. Red
B. Black
C. White
D. Depends on tree

âœ… Answer: B

Q3) A red node can have which of the following children?

A. Only red
B. Only black
C. Either red or black
D. No children

âœ… Answer: B

Q4) Which property prevents two consecutive red nodes?

A. Root property
B. Black-height property
C. Red property
D. BST property

âœ… Answer: C

Q5) What is the maximum height of a Redâ€“Black Tree with n nodes?

A. logâ‚‚n
B. n
C. 2 logâ‚‚(n + 1)
D. logâ‚â‚€n

âœ… Answer: C

Q6) Which operations may violate Redâ€“Black properties?

A. Search
B. Traversal
C. Insertion
D. Display

âœ… Answer: C

Q7) Which operation is used to fix Redâ€“Black Tree violations?

A. Heapify
B. Recoloring
C. Rotations
D. Both B and C

âœ… Answer: D

Q8) Redâ€“Black Tree is a relaxed form of which tree?

A. Heap
B. AVL Tree
C. B-tree (2â€“3 tree)
D. Trie

âœ… Answer: C

Q9) In Redâ€“Black Tree insertion, the newly inserted node is colored:

A. Black
B. Red
C. White
D. Depends

âœ… Answer: B

Q10) If both parent and uncle of a node are red, what is done?

A. Rotate
B. Recolor
C. Delete node
D. Ignore

âœ… Answer: B

Q11) Which case requires rotation in Redâ€“Black Tree insertion?

A. Parent is black
B. Parent and uncle are red
C. Parent is red and uncle is black
D. Root is black

âœ… Answer: C

Q12) Black-height of a node means:

A. Number of red nodes below it
B. Height of tree
C. Number of black nodes on any path to a leaf
D. Depth of node

âœ… Answer: C

Q13) Redâ€“Black Tree guarantees search complexity of:

A. O(n)
B. O(log n)
C. O(n log n)
D. O(1)

âœ… Answer: B

Q14) Which traversal shows Redâ€“Black Tree in sorted order?

A. Preorder
B. Postorder
C. Inorder
D. Level order

âœ… Answer: C

Q15) Compared to AVL trees, Redâ€“Black Trees are:

A. More strictly balanced
B. Less balanced but faster insertion/deletion
C. Slower
D. Not balanced

âœ… Answer: B

ğŸ§  FINAL EXAM MEMORY (REDâ€“BLACK)

Root â†’ Black
NULL leaves â†’ Black
No Redâ€“Red parent-child
Equal black-height on all root-to-leaf paths
Insert node â†’ Red
Fix using Recoloring + Rotations
Height â‰¤ 2 logâ‚‚(n+1)